{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"In\u00edcio","text":""},{"location":"#sidechefe-20251","title":"SideChefe 2025.1","text":"<p>O SideChef \u00e9 um aplicativo mobile que disponibiliza diversas receitas, acess\u00edvel para tanto para usu\u00e1rios mais experientes quanto inexperientes. Possui funcionalidades como: busca de receitas com base em ingredientes dispon\u00edveis pelo usu\u00e1rio; identifica\u00e7\u00e3o de ingredientes pela embalagem usando a c\u00e2mera do celular; e cria\u00e7\u00e3o de receitas pelos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"#integrantes","title":"Integrantes","text":""},{"location":"#eps","title":"EPS","text":"Foto Nome Matr\u00edcula Bruno Seiji Kishibe 200072854 Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 190105267 Felipe Candido de Moura 200030469"},{"location":"#mds","title":"MDS","text":"Foto Nome Matr\u00edcula Davi Monteiro de Negreiros 232013971 Guilherme Negrerios Pereira 232014001 Jo\u00e3o Marcelo Guimar\u00e3es Costa Naves 232014709 Jo\u00e3o Pedro Silveira dos Santos 232014718 Leonardo Alves Bezerra 231011604 Pedro Barreto Cavalcante do Amaral 232038433 Pietro Calegari Visentin 232014754 Raissa Silva de Oliveira 232014763 Vin\u00edcius de Jesus Bessa Fernandes 222006490 Yasmin Dayrell Albuquerque 232014226"},{"location":"artefatos/arquitetura/","title":"Documenta\u00e7\u00e3o da Arquitetura","text":""},{"location":"artefatos/arquitetura/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o geral","text":"<p>Este documento visa registrar a aquitetura proposta para o projeto SideChef. </p> <p>O software consiste em uma aplica\u00e7\u00e3o mobile arquitetada em microsservi\u00e7os, com o frontend desenvolvido em React Native cuja comunica\u00e7\u00e3o de backend \u00e9 feita utilizando a framework FastAPI. O microsservi\u00e7o referente aos usu\u00e1rios contar\u00e1 com um banco de dados PostgreSQL, enquanto o referente \u00e0s receitas com um MongoDB.</p>"},{"location":"artefatos/arquitetura/#metas-e-restricoes-da-arquitetura","title":"Metas e restri\u00e7\u00f5es da arquitetura","text":"Restri\u00e7\u00e3o Ferramenta Linguagem Python e TypeScript Framework React Native e FastAPI Plataforma Mobile Seguran\u00e7a Cada usu\u00e1rio contar\u00e1 com uma conta autenticada via token, visto que o aplicativo dar\u00e1 suporte para cria\u00e7\u00e3o de receitas personalizadas. Idioma Portugu\u00eas"},{"location":"artefatos/arquitetura/#representacao-da-arquitetura","title":"Representa\u00e7\u00e3o da Arquitetura","text":""},{"location":"artefatos/arquitetura/#1-diagrama-de-tecnologias","title":"1. Diagrama de Tecnologias","text":"<p> Autor: Felipe Moura</p> <p>O diagrama de tecnologias demonstra as tecnologias utilizadas no projeto, e como interagem entre si. Pode se ver tamb\u00e9m a arquitetura de microsservi\u00e7os explicitada no diagrama e como esta junto a seus componentes se encaixam no sistema.</p>"},{"location":"artefatos/arquitetura/#servicos","title":"Servi\u00e7os","text":"<p>Podem ser considerados como servi\u00e7os os diversos subcomponentes do sistema que fornecem algum tipo de intera\u00e7\u00e3o, ou para com o cliente diretamente, ou para o pr\u00f3prio sistema interno.</p>"},{"location":"artefatos/arquitetura/#userservice","title":"UserService","text":"<p>O microservi\u00e7o UserService \u00e9 respons\u00e1vel pela ger\u00eancia e armazenamento das contas de usu\u00e1rio do sistema.</p>"},{"location":"artefatos/arquitetura/#recipeservice","title":"RecipeService","text":"<p>O microsservi\u00e7o RecipeService \u00e9 respon\u00e1vel pela ger\u00eancia e armazenamento das receitas registrado no sistema, tanto as pr\u00e9-armazenadas pela equipe de desenvolvimento, quanto as criadas pelos pr\u00f3prios usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"artefatos/arquitetura/#frontend","title":"FrontEnd","text":"<p>O frontend consiste na parte visual e utilit\u00e1ria ao qual o usu\u00e1rio interage, no caso ser\u00e1 o aplicativo mobile desenvolvido em React Native.</p>"},{"location":"artefatos/arquitetura/#2-diagrama-de-sequencia","title":"2. Diagrama de sequ\u00eancia","text":"<pre><code>---\ntitle: Side Chef diagrama de sequ\u00eancia usu\u00e1rios\n---\nsequenceDiagram\n    actor Usuario\n    Usuario-&gt;&gt;+Mobile: Usuario n\u00e3o possui conta\n    Mobile-&gt;&gt;+UserService: POST cadastrarUsuario\n    UserService-&gt;&gt;+PostgreSQL: salva usuario no banco\n    PostgreSQL-&gt;&gt;-UserService: retorna mensagem de sucesso\n    UserService-&gt;&gt;-Mobile: status code 201\n    Mobile-&gt;&gt;-Usuario: Usuario criado\n\n    Usuario-&gt;&gt;+Mobile: Possui conta\n    Mobile-&gt;&gt;+UserService: POST loginUsuario\n    UserService-&gt;&gt;+PostgreSQL: Verifica credenciais no banco\n    PostgreSQL-&gt;&gt;-UserService: Valida login\n    UserService-&gt;&gt;-Mobile: status code 201\n    Mobile-&gt;&gt;-Usuario: Usuario logado com sucesso\n\n</code></pre> <pre><code>---\ntitle: Side Chef diagrama de sequ\u00eancia receitas\n---\nsequenceDiagram\n    actor Usuario\n    Usuario-&gt;&gt;+Mobile: Pesquisa lista de receitas\n    Mobile-&gt;&gt;+RecipeService: GET recitas\n    RecipeService-&gt;&gt;+MongoDB: Consulta receitas no banco\n    MongoDB-&gt;&gt;-RecipeService: Retorna receitas encontradas no banco\n    RecipeService-&gt;&gt;-Mobile: Retorna lista de receitas encontradas\n    Mobile-&gt;&gt;-Usuario: Mostra lista de receitas pesquisadas\n\n    Usuario-&gt;&gt;+Mobile: Clica em adicionar receitas\n    Mobile-&gt;&gt;Usuario: Atualiza p\u00e1gina\n    Usuario-&gt;&gt;Mobile: Adiciona ingrediente\n    Mobile-&gt;&gt;Usuario: Aciona c\u00e2mera\n    Usuario-&gt;&gt;Mobile: Tira a foto\n    Mobile-&gt;&gt;+RecipeService: POST ingrediente\n    RecipeService-&gt;&gt;+RecipeService: Aciona OCR para verificar texto\n    RecipeService-&gt;&gt;-RecipeService: Retorna texto verificado OCR\n    RecipeService-&gt;&gt;Mobile: Aciona ingrediente a lista\n    Mobile-&gt;&gt;RecipeService: POST Receitas\n    RecipeService-&gt;&gt;+MongoDB: Adiciona receita ao banco\n    MongoDB-&gt;&gt;-RecipeService: Retorna receitas finalizada\n    RecipeService-&gt;&gt;-Mobile: Retorna receita adicionada\n    Mobile-&gt;&gt;-Usuario: Mostra receita adicionada\n\n</code></pre> <p>Autor: Bruno Kishibe</p>"},{"location":"artefatos/arquitetura/#3-diagrama-de-classes","title":"3. Diagrama de Classes","text":"<pre><code>---\ntitle: Side Chef diagrama de classe\n---\nclassDiagram\n    class Usuario{\n        +int idUsuario\n        +string nome\n        +string email\n        +cadastrarUsuario()\n        +deletarUsuario()\n        +atualizarCadastro()\n    }\n    class Receita{\n        +int receitaId\n        +string nome\n        +double totalCalorias\n        +double totalProteinas\n        +List~Ingrediente~ Ingredientes\n        +adicionaIngrediente()\n        -calcularProteinas()\n        -calcularCalorias()\n    }\n    class Ingrediente{\n        +int ingredienteId\n        +string nome\n        +enum unidadeMedida\n        +double calorias\n        +double proteinas\n    }\n    class Camera {\n        +capturarImagem(): Imagem\n    }\n    class OcrService {\n        +identificarIngrediente(imagem: Imagem): Ingrediente\n        +identificarInformacoesNutricionais(imagem: Imagem): Nutricao\n    }\n    class ReceitaPessoal{\n        -int idUsuario\n        +verificaAcesso()\n        +listaReceitas()\n    }\n\n    Camera --&gt; OcrService : fornece imagem\n    Receita &lt;-- Usuario\n    Receita o-- Ingrediente\n    Ingrediente o-- OcrService\n    Receita &lt;|-- ReceitaPessoal\n\n\n</code></pre> <p>Autor: Bruno Kishibe</p>"},{"location":"artefatos/arquitetura/#4-arquitetura-de-banco-de-dados","title":"4. Arquitetura de banco de dados","text":""},{"location":"artefatos/arquitetura/#41-diagrama-entidade-relacionamento","title":"4.1 Diagrama Entidade Relacionamento","text":""},{"location":"artefatos/arquitetura/#411-microsservico-do-usuario-userservice","title":"4.1.1 Microsservi\u00e7o do Usu\u00e1rio (UserService)","text":"<p> Autor: Di\u00f3genes J\u00fanior</p>"},{"location":"artefatos/arquitetura/#412-microsservico-das-receitas-recipeservice","title":"4.1.2 Microsservi\u00e7o das Receitas (RecipeService)","text":"<pre><code>{\n  \"id\": \"id-da-receita\",\n  \"nome\": \"nome\",\n  \"ingredientes\": [\"ingrediente_1\", \"ingrediente_2\"],\n  \"instrucoes\": \"Instru\u00e7\u00f5es\",\n  \"usuarios_que_salvaram\": [\n    \"id-do-usuario-1\",\n    \"id-do-usuario-2\"\n  ]\n}\n</code></pre> <p>Autor: Di\u00f3genes J\u00fanior</p>"},{"location":"artefatos/arquitetura/#42-modelo-logico-de-dados","title":"4.2 Modelo L\u00f3gico de Dados","text":""},{"location":"artefatos/arquitetura/#421-microsservico-do-usuario-userservice","title":"4.2.1 Microsservi\u00e7o do Usu\u00e1rio (UserService)","text":"<p> Autor: Di\u00f3genes J\u00fanior</p>"},{"location":"artefatos/arquitetura/#422-microsservico-das-receitas-recipeservice","title":"4.2.2 Microsservi\u00e7o das Receitas (RecipeService)","text":"<pre><code>{\n  \"id\": \"&lt;ObjectId&gt;\",               \n  \"nome\": \"string\",                      \n  \"ingredientes\": [\"string\"],          \n  \"instrucoes\": \"string\",               \n  \"usuarios_que_salvaram\": [\"string\"]    \n}\n</code></pre> <p>Autor: Di\u00f3genes J\u00fanior</p>"},{"location":"artefatos/arquitetura/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] EQUIPE ARANDU 2024-2. Documento de Arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2024.2-ARANDU-DOC/projeto/arquitetura/ [2] EQUIPE SYSARQ 2021-1. Documento de Arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2021.1-PC-GO1/doc_arquitetura/  [3] DEVMEDIA. Orienta\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas na elabora\u00e7\u00e3o de um diagrama de classes. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/orientacoes-basicas-na-elaboracao-de-um-diagrama-de-classes/37224. [4] Documenta\u00e7\u00e3o Oficial MongoDB. Dispon\u00edvel em: https://www.mongodb.com/pt-br/docs/v6.0/core/data-modeling-introduction/</p>"},{"location":"artefatos/arquitetura/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Data Altera\u00e7\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento, descri\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o geral, metas e restri\u00e7\u00f5es  e cria\u00e7\u00e3o de diagrama de tecnologias Felipe Candido de Moura 28/04/2025 1.1 Cria\u00e7\u00e3o da Arquitetura do Banco de Dados Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 29/04/2025 1.2 Cria\u00e7\u00e3o diagrama de sequ\u00eancia e classes Bruno Seiji Kishibe 29/04/2025"},{"location":"artefatos/leaninception/","title":"Lean Inception","text":""},{"location":"artefatos/leaninception/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este documento visa registrar o que foi desenvolvido no workshop de Lean Inception realizado com toda a equipe para defini\u00e7\u00e3o do MVP do projeto.</p>"},{"location":"artefatos/leaninception/#1-primeira-reuniao-13042025","title":"1. Primeira reuni\u00e3o - 13/04/2025","text":""},{"location":"artefatos/leaninception/#tabela-de-participacao","title":"Tabela de participa\u00e7\u00e3o","text":"Nome Participa\u00e7\u00e3o Bruno Seiji Kishibe Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior Felipe Candido de Moura Pietro Calegari Visentin Jo\u00e3o Marcelo Guimar\u00e3es Costa Naves Jo\u00e3o Pedro Silveira Davi Monteiro de Negreiros Leonardo Alves Bezerra Vin\u00edcius de Jesus Bessa Fernandes Raissa Silva de Oliveira Guilherme Negrerios Pereira Pedro Barretos Cavalcante do Amaral Yasmin Dayrell Albuquerque"},{"location":"artefatos/leaninception/#visao-do-produto","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":"<p>A vis\u00e3o do produto definir a vis\u00e3o do produto de forma colaborativa, definindo o cerne do projeto com uma \u00fanica frase clara e objetiva.</p> <p> Autor: SideChef Team 2025.1</p>"},{"location":"artefatos/leaninception/#e-nao-e-faz-nao-faz","title":"\u00c9 - N\u00c3O \u00c9 / FAZ - N\u00c3O FAZ","text":"<p>Essa etapa visa definir o que o produto \u00e9 e n\u00e3o \u00e9, e o que ele deve e n\u00e3o fazer, ajudando a equipe a vizualizar melhor o que almejam alcan\u00e7ar.</p> <p> Autor: SideChef Team 2025.1</p>"},{"location":"artefatos/leaninception/#2-segunda-reuniao-16042025","title":"2. Segunda reuni\u00e3o - 16/04/2025","text":""},{"location":"artefatos/leaninception/#tabela-de-participacao_1","title":"Tabela de participa\u00e7\u00e3o","text":"Nome Participa\u00e7\u00e3o Bruno Seiji Kishibe Davi Monteiro de Negreiros Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior Felipe Candido de Moura Guilherme Negrerios Pereira Jo\u00e3o Marcelo Guimar\u00e3es Costa Naves Jo\u00e3o Pedro Silveira Leonardo Alves Bezerra Pedro Barretos Cavalcante do Amaral Vin\u00edcius de Jesus Bessa Fernandes Pietro Calegari Visentin Raissa Silva de Oliveira Yasmin Dayrell Albuquerque"},{"location":"artefatos/leaninception/#objetivos-do-produto","title":"Objetivos do Produto","text":"<p>A etapa de objetivos do produto prop\u00f5e que a equipe em colabora\u00e7\u00e3o escreva os objetivos de neg\u00f3cio do produto, que depois s\u00e3o separados em cluters de similaridade.</p> <p> Autor: SideChef Team 2025.1</p>"},{"location":"artefatos/leaninception/#personas-e-jornada-do-usuario","title":"Personas e Jornada do Usu\u00e1rio","text":"<p>Nesta etapa, a equipe desenvolve personas que viriam a ser exemplos de usu\u00e1rio do produto, pensando em todo o conjunto de caracter\u00edsticas que as comp\u00f5em.</p> <p>Ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o das personas, \u00e9 definida uma jornada de usu\u00e1rio para cada uma, imaginando como seria a inclus\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o do produto na rotida desta.</p>"},{"location":"artefatos/leaninception/#persona-1-unboncio-goncalvez","title":"Persona 1 - Unb\u00f4ncio Gon\u00e7alvez","text":"<p> Autor: SideChef Team 2025.1</p>"},{"location":"artefatos/leaninception/#persona-2-rogerio-trader","title":"Persona 2 - Rog\u00e9rio trader","text":"<p> Autor: SideChef Team 2025.1</p>"},{"location":"artefatos/leaninception/#persona-3-alana","title":"Persona 3 - Alana","text":"<p> Autor: SideChef Team 2025.1</p>"},{"location":"artefatos/leaninception/#brainstorm-de-funcionalidades","title":"Brainstorm de Funcionalidades","text":"<p>O brainstorm de funcionalidades visa levantar as poss\u00edveis funcionalidades para o projeto utilizando a t\u00e9cnica de brainstorm, e depois separ\u00e1-las em clusters de similaridade.</p> <p> Autor: SideChef Team 2025.1</p>"},{"location":"artefatos/leaninception/#3-terceira-reuniao-20042025","title":"3. Terceira reuni\u00e3o - 20/04/2025","text":""},{"location":"artefatos/leaninception/#tabela-de-participacao_2","title":"Tabela de participa\u00e7\u00e3o","text":"Nome Participa\u00e7\u00e3o Bruno Seiji Kishibe Felipe Candido de Moura Jo\u00e3o Marcelo Guimar\u00e3es Costa Naves Jo\u00e3o Pedro Silveira Leonardo Alves Bezerra Pedro Barretos Cavalcante do Amaral Pietro Calegari Visentin Raissa Silva de Oliveira Vin\u00edcius de Jesus Bessa Fernandes Davi Monteiro de Negreiros Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior Guilherme Negrerios Pereira Yasmin Dayrell Albuquerque"},{"location":"artefatos/leaninception/#revisao-tecnica-de-negocio-e-de-ux-e-sequenciador","title":"Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e de UX e Sequenciador","text":"<p>A revis\u00e3o t\u00e9cnica prop\u00f5e avaliar cada funcionalidade pensada na etapa do brainstorm, de acordo com a capacidade da equipe em saber o que e como fazer para implement\u00e1-la, e pelo seu peso em esfor\u00e7o, custo e impacto para o usu\u00e1rio.</p> <p>Ap\u00f3s isso, etapa do sequenciador organiza as funcionalidades pensadas, de forma incremental, facilitando a visualiza\u00e7\u00e3o da entrega do MVP e seus futuros incrementos.</p> <p> Autor: SideChef Team 2025.1</p>"},{"location":"artefatos/leaninception/#canvas-mvp","title":"Canvas MVP","text":"<p>A etapa final do canvas MVP sumariza tudo o que foi pensado na aplica\u00e7\u00e3o do Lean Inception para montagem o que seria o MVP do produto a ser desenvolvido.</p> <p> Autor: SideChef Team 2025.1</p>"},{"location":"artefatos/leaninception/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] EQUIPE ARANDU 2024-2. Documento de Arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2024.2-ARANDU-DOC/projeto/arquitetura/  </p> <p>[2] EQUIPE SYSARQ 2021-1. Documento de Arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2021.1-PC-GO1/doc_arquitetura/ </p> <p>[3] CAROLI.org. Lean Inception: Saiba como alinhar pessoas e construir o produto certo. Dispon\u00edvel em: https://caroli.org/lean-inception-3/ </p>"},{"location":"artefatos/leaninception/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Data Altera\u00e7\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e escrita do documento Felipe Candido de Morua 28/04/2025"},{"location":"artefatos/prototipos/","title":"Prot\u00f3tipos","text":""},{"location":"artefatos/prototipos/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Prot\u00f3tipos de baixa fidelidade s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es simples e r\u00e1pidas de um app, geralmente feitos em papel ou com wireframes b\u00e1sicos, focando na estrutura e navega\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os de alta fidelidade s\u00e3o mais detalhados, incluindo cores, fontes e intera\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas do produto final. Ambos ajudam a validar ideias e melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio antes do desenvolvimento.</p>"},{"location":"artefatos/prototipos/#prototipo-de-baixa-fidelidade","title":"Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade","text":"<p> Autor: Yasmin Dayrell Albuquerque e Jo\u00e3o Marcelo Guimar\u00e3es Costa Naves</p>"},{"location":"artefatos/prototipos/#fluxo-basico","title":"Fluxo B\u00e1sico","text":"<ul> <li>O Usu\u00e1rio Loga na Aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>Na tela principal possui dois fluxos:<ul> <li>Ver receitas salvas e pesquisadas anteriormente</li> <li>Acessar a Camera para tirar foto de um ingrediente (Nova Receita)</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"artefatos/prototipos/#fluxo-foto-do-ingrediente","title":"Fluxo Foto do Ingrediente","text":"<ul> <li>O Usu\u00e1rio tira a foto de um ingrediente</li> <li>O Usu\u00e1rio pode tirar foto de outros ingredientes</li> <li>Ap\u00f3s fotos tiradas, clica-se na op\u00e7\u00e3o para pesquisar receitas</li> <li>O Aplicativo faz o processamento das imagens e busca as receitas</li> </ul>"},{"location":"artefatos/prototipos/#fluxo-receitas","title":"Fluxo Receitas","text":"<ul> <li>O aplicativo mostra as receitas que s\u00e3o feitas preparadas com os ingredientes selecionados pelo Usu\u00e1rio</li> <li>O Usu\u00e1rio acessa a receita desejada</li> <li>\u00c9 mostrado o passo a passo para se realizar a receita (Ingredientes e Modo de Preparo)</li> <li>O Usu\u00e1rio pode salvar uma ou mais receitas</li> <li>O Usu\u00e1rio volta para tela inicial</li> </ul>"},{"location":"artefatos/prototipos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Data Altera\u00e7\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de prot\u00f3tipos e adi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 06/05/2025"},{"location":"planejamento/riscos/","title":"Gerenciamento de riscos","text":""},{"location":"planejamento/riscos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O ger\u00eanciamento de riscos representa um elemento importante dentro do ger\u00eanciamento de projetos, sendo uma das \u00e1reas de conhecimento embutidas dentro do PMBOK.</p> <p>Este documento tem como objetivo explicitar como foram definidas e calculadas as m\u00e9tricas de risco, al\u00e9m de mostrar quais ser\u00e3o as respostas para a mitiga\u00e7\u00e3o ao erro e a monitora\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o desses riscos ao longo do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/riscos/#planejamento-gerenciamento-de-riscos","title":"Planejamento ger\u00eanciamento de riscos","text":"<p>Nessa etapa definimos como conduzir as atividades de gerenciamento dos riscos de um projeto.</p>"},{"location":"planejamento/riscos/#metricas","title":"M\u00e9tricas","text":"<p>A magnitude de um risco pode ser definida por: </p> <p>$magnitude = (probabilidade * impacto)$.</p> <p>Em que a probalidade representa o qu\u00e3o provavel \u00e9 de o risco associado acontecer, j\u00e1 o impacto, o quanto impactar\u00e1 no desenvolvimento do time se o risco vier a acontecer. Em ambos ser\u00e1 utilizada uma escala de 1 a 10, sendo 1 menor probabilidade/impacto e 10 maior probabilidade/impacto.</p>"},{"location":"planejamento/riscos/#identificacao-de-riscos-e-analise-quantitativa","title":"Identifica\u00e7\u00e3o de riscos e an\u00e1lise quantitativa","text":"<p>Para a identifica\u00e7\u00e3o dos riscos o time utiliza das reuni\u00f5es para identificar dificuldades e impedimentos apresentados pelos membros da equipe.</p> <p>Abaixo est\u00e3o listados os riscos e a an\u00e1lise quantitativa dos riscos identificados.</p> Quando foi Identificado Descri\u00e7\u00e3o Probabilidade Impacto Sprint 1 Baixo conhecimento a respeito das tecnologias 10 10 Sprint 1 Erros arquiteturais 7 10 Sprint 1 N\u00e3o participa\u00e7\u00e3o dos membros da equipe nas reuni\u00f5es 9 7"},{"location":"planejamento/riscos/#resposta-aos-riscos","title":"Resposta aos riscos","text":"<p>Nessa etapa definimos estrat\u00e9gias para resolu\u00e7\u00e3o desses riscos.</p> <ul> <li> <p>Baixo conhecimento a respeito das tecnologias - Estudo individuais e realiza\u00e7\u00e3o de dojos.</p> </li> <li> <p>Erros arquiteturais - Revis\u00e3o arquitetural e atualiza\u00e7\u00e3o constante ao longo das sprints.</p> </li> <li> <p>N\u00e3o participa\u00e7\u00e3o dos membros da equipe nas reuni\u00f5es - Rever hor\u00e1rios disponiveis e encontrar melhores solu\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/riscos/#monitoramento-de-riscos","title":"Monitoramento de riscos","text":""},{"location":"planejamento/riscos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] PROJECT MANAGEMENT INSTITUTE (PMI). Guia PMBOK: Um Guia do Conhecimento em Gerenciamento de Projetos [4\u00aa ed.]. S\u00e3o Paulo: Project Management Institute, 2013.</p> <p>[2] Ray, Stephanie. The Risk Management Process in Project Management. ProjectManager, 27 de fev. de 2021. Dispon\u00edvel em : https://www.projectmanager.com/blog/risk-management-process-steps. Acesso em 28 de abr. de 2025.</p> <p>[3] PROJECT MANAGEMENT INSTITUTE. Risk burndown. Dispon\u00edvel em: https://www.pmi.org/disciplined-agile/agile/riskburndown. Acesso em: 28 abr. 2025.</p>"},{"location":"planejamento/riscos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Data Altera\u00e7\u00e3o 1.0 Vers\u00e3o inicial do documento, incluindo introdu\u00e7\u00e3o, planejamento, m\u00e9tricas, an\u00e1lise e resposta aos riscos Bruno Seiji Kishibe 30/04/2025"},{"location":"politicas/politica_commits/","title":"Politica de commmits","text":""},{"location":"politicas/politica_commits/#politica-de-commits","title":"Pol\u00edtica de Commits","text":"<p>No projeto ser\u00e1 utilizado o Padr\u00e3o de Conventional Commits. </p> <p>A especifica\u00e7\u00e3o do Conventional Commits \u00e9 uma conven\u00e7\u00e3o simples para utilizar nas mensagens de commit. Ela define um conjunto de regras para criar um hist\u00f3rico de commit expl\u00edcito, o que facilita a cria\u00e7\u00e3o de ferramentas automatizadas baseadas na especifica\u00e7\u00e3o. Esta conven\u00e7\u00e3o se encaixa com o SemVer, descrevendo os recursos, corre\u00e7\u00f5es e modifica\u00e7\u00f5es que quebram a compatibilidade nas mensagens de commit.</p> <p>A mensagem do commit deve seguir a seguinte estrutura</p> <pre><code>&lt;tipo&gt;[escopo opcional]: &lt;descri\u00e7\u00e3o&gt;\n\n[corpo opcional]\n\n[rodap\u00e9(s) opcional(is)]\n</code></pre>"},{"location":"politicas/politica_commits/#elementos-estruturais-dos-commits","title":"Elementos Estruturais dos Commits","text":"<ul> <li> <p>fix: um commit do tipo fix soluciona um problema na sua base de c\u00f3digo (isso se correlaciona com PATCH do versionamento sem\u00e2ntico).</p> </li> <li> <p>feat: um commit do tipo feat inclui um novo recurso na sua base de c\u00f3digo (isso se correlaciona com MINOR do versionamento sem\u00e2ntico).</p> </li> <li> <p>BREAKING CHANGE: um commit que cont\u00e9m no rodap\u00e9 opcional o texto BREAKING CHANGE:, ou cont\u00e9m o s\u00edmbolo ! depois do tipo/escopo, introduz uma modifica\u00e7\u00e3o que quebra a compatibilidade da API (isso se correlaciona com MAJOR do versionamento sem\u00e2ntico). Uma BREAKING CHANGE pode fazer parte de commits de qualquer tipo.</p> </li> <li> <p>Outros tipos adicionais s\u00e3o permitidos al\u00e9m de fix: e feat:, por exemplo @commitlint/config-conventional (baseado na Conven\u00e7\u00e3o do Angular) recomenda-se build:, chore:, ci:, docs:, style:, refactor:, perf:, test:, entre outros.</p> </li> </ul>"},{"location":"politicas/politica_commits/#exemplos","title":"Exemplos","text":"<p>Mensagem de commit com descri\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o que quebra a compatibilidade no rodap\u00e9</p> <pre><code>feat: permitir que o objeto de configura\u00e7\u00e3o fornecido estenda outras configura\u00e7\u00f5es\nBREAKING CHANGE: a chave `extends`, no arquivo de configura\u00e7\u00e3o, agora \u00e9 utilizada para estender outro arquivo de configura\u00e7\u00e3o\n</code></pre> <p>Mensagem de commit com ! para chamar a aten\u00e7\u00e3o para quebra a compatibilidade</p> <pre><code>feat!: envia email para o cliente quando o produto \u00e9 enviado\n</code></pre> <p>Mensagem de commit com escopo e ! para chamar a aten\u00e7\u00e3o para quebra a compatibilidade</p> <pre><code>feat(api)!: envia email para o cliente quando o produto \u00e9 enviado\n</code></pre> <p>Mensagem de commit com ! e BREAKING CHANGE no rodap\u00e9</p> <pre><code>chore!: remove suporte para Node 6\nBREAKING CHANGE: refatorar para usar recursos do JavaScript n\u00e3o dispon\u00edveis no Node 6.\n</code></pre> <p>Mensagem de commit sem corpo</p> <pre><code>docs: ortografia correta de CHANGELOG\n</code></pre> <p>Mensagem de commit com escopo</p> <pre><code>feat(lang): adiciona tradu\u00e7\u00e3o para portugu\u00eas brasileiro\n</code></pre>"},{"location":"politicas/politica_commits/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Data Altera\u00e7\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de pol\u00edtica de commits Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 16/04/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de commits: elementos estruturais e exemplos Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 17/04/2025"},{"location":"sprints/Sprint_1/planning/","title":"Ata da Reuni\u00e3o 4","text":""},{"location":"sprints/Sprint_1/planning/#reuniao-4-23042025-2000","title":"Reuni\u00e3o 4 - 23/04/2025 20:00","text":""},{"location":"sprints/Sprint_1/planning/#atividades-realizas","title":"Atividades realizas","text":"<p>Planning da Sprint 1, realizando as seguintes atividades:</p> <ul> <li> <p>Explica\u00e7\u00e3o do quadro Kanban</p> </li> <li> <p>In\u00edcio do User Stories</p> </li> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o das primeiras issues de estudo</p> </li> <li> <p>Divis\u00e3o do pessoal de MDS respons\u00e1veis pela prototipa\u00e7\u00e3o</p> </li> </ul>"},{"location":"sprints/Sprint_1/planning/#dificuldades","title":"Dificuldades","text":"<ul> <li>Cansa\u00e7o devido ao hor\u00e1rio de in\u00edcio e a dura\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"sprints/Sprint_1/planning/#participantes","title":"Participantes","text":"Nome completo Matr\u00edcula Turma Bruno Seiji Kishibe 200072854 EPS Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 190105267 EPS Felipe Candido de Moura 200030469 EPS Jo\u00e3o Marcelo Guimar\u00e3es Costa Naves 232014709 MDS Jo\u00e3o Pedro Silveira 232014718 MDS Davi Monteiro de Negreiros 232013971 MDS Leonardo Alves Bezerra 231011604 MDS Vin\u00edcius de Jesus Bessa Fernandes 222006490 MDS Guilherme Negreiros Pereira 232014001 MDS Pedro Barretos Cavalcante do Amaral 232038433 MDS Pietro Calegari Visentin 232014754 MDS Yasmin Dayrell Albuquerque 232014226 MDS Raissa Silva de Oliveira 232014763 MDS"},{"location":"sprints/Sprint_1/planning/#nao-participaram","title":"N\u00e3o participaram","text":"Nome completo Justificativa Turma"},{"location":"sprints/Sprint_1/planning/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Data Altera\u00e7\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 23/04/2025"},{"location":"sprints/Sprint_2/planning/","title":"Ata da Reuni\u00e3o 5","text":""},{"location":"sprints/Sprint_2/planning/#reuniao-5-30042025-2000","title":"Reuni\u00e3o 5 - 30/04/2025 20:00","text":""},{"location":"sprints/Sprint_2/planning/#atividades-realizadas","title":"Atividades realizadas","text":"<p>Planning da Sprint 2, realizando as seguintes atividades:</p> <ul> <li> <p>Divis\u00e3o das Issues para os membros de MDS e EPS</p> </li> <li> <p>Realiza\u00e7\u00e3o do Planning Poker para cada Issue</p> </li> <li> <p>Discuss\u00e3o sobre o Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</p> </li> </ul>"},{"location":"sprints/Sprint_2/planning/#dificuldades","title":"Dificuldades","text":"<ul> <li>Cansa\u00e7o devido ao hor\u00e1rio de in\u00edcio e a dura\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"sprints/Sprint_2/planning/#participantes","title":"Participantes","text":"Nome completo Matr\u00edcula Turma Bruno Seiji Kishibe 200072854 EPS Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 190105267 EPS Felipe Candido de Moura 200030469 EPS Jo\u00e3o Marcelo Guimar\u00e3es Costa Naves 232014709 MDS Jo\u00e3o Pedro Silveira 232014718 MDS Davi Monteiro de Negreiros 232013971 MDS Leonardo Alves Bezerra 231011604 MDS Vin\u00edcius de Jesus Bessa Fernandes 222006490 MDS Pietro Calegari Visentin 232014754 MDS Yasmin Dayrell Albuquerque 232014226 MDS"},{"location":"sprints/Sprint_2/planning/#nao-participaram","title":"N\u00e3o participaram","text":"Nome completo Justificativa Turma Felipe Candido de Moura Estava em um anivers\u00e1rio EPS Guilherme Negreiros Pereira Estava preso no tr\u00e2nsito MDS Pedro Barretos Cavalcante do Amaral Estava viajando durante a reuni\u00e3o MDS Raissa Silva de Oliveira Estava viajando durante a reuni\u00e3o MDS"},{"location":"sprints/Sprint_2/planning/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Data Altera\u00e7\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 30/04/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o das justificativas das faltas Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 01/05/2025"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata1/","title":"Ata da Reuni\u00e3o 1 (Lean Inception)","text":""},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata1/#reuniao-1-inicio-da-lean-inception-13042025-1900","title":"Reuni\u00e3o 1 (Inicio da Lean Inception) - 13/04/2025 19:00","text":""},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata1/#o-que-foi-feito","title":"O que foi feito","text":"<p>Apresenta\u00e7\u00e3o inicial do projeto e in\u00edcio da Lean Inception</p> <ul> <li> <p>Esclarecimento das difer\u00eantes atribui\u00e7\u00f5es entre MDS e EPS.</p> </li> <li> <p>Breve introdu\u00e7\u00e3o entre os membros do grupo.</p> </li> <li> <p>Ambienta\u00e7\u00e3o e exclarecimento de d\u00favidas iniciais.</p> </li> <li> <p>Kick-off Lean Inception.</p> </li> <li> <p>Finaliza\u00e7\u00e3o da fase de vis\u00e3o do produto.</p> </li> </ul>"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata1/#dificuldades","title":"Dificuldades","text":"<ul> <li> <p>N\u00e3o participa\u00e7\u00e3o de todos os membros</p> </li> <li> <p>Cansa\u00e7o devido ao hor\u00e1rio de in\u00edcio e a dura\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</p> </li> </ul>"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata1/#participantes","title":"Participantes","text":"Nome completo Matr\u00edcula Turma Bruno Seiji Kishibe 200072854 EPS Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 190105267 EPS Felipe Candido de Moura 200030469 EPS Pietro Calegari Visentin 232014754 MDS Jo\u00e3o Marcelo Guimar\u00e3es Costa Naves 232014709 MDS Jo\u00e3o Pedro Silveira 232014718 MDS Davi Monteiro de Negreiros 232013971 MDS Leonardo Alves Bezerra 231011604 MDS Vin\u00edcius de Jesus Bessa Fernandes 222006490 MDS Raissa Silva de Oliveira 232014763 MDS"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata1/#nao-participaram","title":"N\u00e3o participaram","text":"Nome completo Justificativa Turma Guilherme Negrerios Pereira N\u00e3o estava adicionado no discord. MDS Pedro Barretos Cavalcante do Amaral N\u00e3o pode comparecer por estar missa da semana santa. MDS Yasmin Dayrell Albuquerque N\u00e3o pode comparecer pela mudan\u00e7a de hor\u00e1rio da reuni\u00e3o (20H para 19H). Novo hor\u00e1rio conflitava com agenda pessoal. MDS"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata1/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Data Altera\u00e7\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata Bruno Seiji Kishibe 13/04/2025 1.1 Adi\u00e7\u00e3o do \"o que foi feito\" e dificuldades Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 16/04/2025"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata2/","title":"Ata da Reuni\u00e3o 2 (Lean Inception)","text":""},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata2/#reuniao-2-lean-inception-16042025-2000","title":"Reuni\u00e3o 2 (Lean Inception) - 16/04/2025 20:00","text":""},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata2/#atividades-realizas","title":"Atividades realizas","text":"<p>Continua\u00e7\u00e3o do Lean Inception, incluindo as etapas:</p> <ul> <li> <p>Objetivos dos Produto.</p> </li> <li> <p>Personas e Jornada do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Brainstorming de Funcionalidades. </p> </li> </ul>"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata2/#dificuldades","title":"Dificuldades","text":"<ul> <li> <p>N\u00e3o participa\u00e7\u00e3o de todos os membros</p> </li> <li> <p>Cansa\u00e7o devido ao hor\u00e1rio de in\u00edcio e a dura\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o</p> </li> </ul>"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata2/#participantes","title":"Participantes","text":"Nome completo Matr\u00edcula Turma Bruno Seiji Kishibe 200072854 EPS Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 190105267 EPS Felipe Candido de Moura 200030469 EPS Jo\u00e3o Marcelo Guimar\u00e3es Costa Naves 232014709 MDS Jo\u00e3o Pedro Silveira 232014718 MDS Davi Monteiro de Negreiros 232013971 MDS Leonardo Alves Bezerra 231011604 MDS Vin\u00edcius de Jesus Bessa Fernandes 222006490 MDS Guilherme Negreiros Pereira 232014001 MDS Pedro Barretos Cavalcante do Amaral 232038433 MDS"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata2/#nao-participaram","title":"N\u00e3o participaram","text":"Nome completo Justificativa Turma Yasmin Dayrell Albuquerque N\u00e3o pode comparecer por motivos pessoais MDS Pietro Calegari Visentin N\u00e3o pode comparecer pois teve imprevistos no trabalho MDS Raissa Silva de Oliveira N\u00e3o pode comparecer por estar acompanhando a m\u00e3e em uma consulta MDS"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata2/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Data Altera\u00e7\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior 16/04/2025 1.1 Adiciona justificativa Bruno Seiji Kishibe 16/04/2025"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata3/","title":"Ata da Reuni\u00e3o 3 (Lean Inception)","text":""},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata3/#reuniao-3-lean-inception-20042025-2000","title":"Reuni\u00e3o 3 (Lean Inception) - 20/04/2025 20:00","text":""},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata3/#atividades-realizas","title":"Atividades realizas","text":"<p>Finaliza\u00e7\u00e3o do Lean Inception, incluindo:</p> <ul> <li> <p>Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de Neg\u00f3cio e UX.</p> </li> <li> <p>Montagem do sequenciador.</p> </li> <li> <p>Montagem do Canvas MVP.</p> </li> </ul>"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata3/#dificuldades","title":"Dificuldades","text":"<ul> <li> <p>N\u00e3o participa\u00e7\u00e3o de todos os membros.</p> </li> <li> <p>Dificuldade de encaixe de hor\u00e1rio devido ao feriado.</p> </li> </ul>"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata3/#participantes","title":"Participantes","text":"Nome completo Matr\u00edcula Turma Bruno Seiji Kishibe 200072854 EPS Felipe Candido de Moura 200030469 EPS Jo\u00e3o Marcelo Guimar\u00e3es Costa Naves 232014709 MDS Jo\u00e3o Pedro Silveira 232014718 MDS Leonardo Alves Bezerra 231011604 MDS Vin\u00edcius de Jesus Bessa Fernandes 222006490 MDS Pedro Barretos Cavalcante do Amaral 232038433 MDS Raissa Silva de Oliveira 232014763 MDS Pietro Calegari Visentin 232014754 MDS"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata3/#nao-participaram","title":"N\u00e3o participaram","text":"Nome completo Justificativa Turma Di\u00f3genes Dantas L\u00e9lis J\u00fanior Estava em um anivers\u00e1rio EPS Davi Monteiro de Negreiros Sem Justificativa MDS Guilherme Negreiros Pereira Sem Justificativa MDS Yasmin Dayrell Albuquerque Sem Justificativa MDS"},{"location":"sprints/atas_reunioes/ata3/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Data Altera\u00e7\u00e3o 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da ata Felipe Candido de Moura 20/04/2025"}]}